\chapter{序論} 

\section{研究背景}
今日の社会では自動車による交通網は重要な役割を果たしている．
高度道路交通システムは，情報通信技術を用いて道路と車両を一体のシステムとして
構築することにより，安全運転の支援，交通流の最適化を図るものである．
そこで，このシステムの推進は交通に起因する諸問題を解決できる．
日本は自動車の自動運転技術の実用化を2020年を目途にしている\cite{ITS2017}.
これにより，自動運転に対する関心がより高まっている．
%そこで自動運転の研究において現在適用されている交通法を適用する必要はないと考えられる．

現在，事故原因の多くが人間の認知や判断の過ちによって発生しているため，
人の判断を介さない図\ref{fig:waymo}のような車両の自動運転には交通事故の防止が期待できる．
2017年に行われた調査では，車両同士の死亡事故の中で，
出合い頭による衝突が37\%で最多である\cite{accident2017}．
見通しが悪い交差点などにおいて，周囲の障害物を検知できるセンサだけでなく，
車車間通信や路車間通信（図\ref{fig:V2V}）を自動運転に活用することが，事故の防止と交通流の改善に有効である．
車車間通信システムとは個々の車両が生成する情報を無線通信を用いて共有することである\cite{ishihara}．
この車車間通信は，5.8GHz帯の電波を用いたDSRCと呼ばれる狭域無線通信（STD-T75）に加え，
回り込みの性質が強い700MHz帯の通信（STD-T109）の使用を日本では推進している\cite{DSRC}．
一方，欧米では5.9GHz帯の電波を用いた通信（IEEE 802.11p）の使用を推進している．
本研究では車車間通信の各通信条件が交通流へ与える影響を調べる．

\begin{figure}[H]
 \begin{minipage}[b]{0.6\hsize} 
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5cm]{fig/chapter1/waymo.eps}
   \end{center}   
   \caption{自律型自動運転車両\cite{google}}
   \label{fig:waymo}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.39\hsize}
   \begin{center}
    \includegraphics[width=4.5cm]{fig/chapter1/car-to-car.eps}
   \end{center}   
   \caption{車車間通信\cite{5307471}}
   \label{fig:V2V}
 \end{minipage}   
\end{figure} 

\section{従来研究}
自動運転に関する研究は隊列走行\cite{alam2015heavy}や車線変更\cite{NAITO20111319}，
駐車\cite{kim2014auto}などがある．
しかし，これらの研究では車車間通信が考慮されていない．
以下は車車間通信を用いた自動運転に関する研究である．

車車間通信を用いた事故の防止に関する研究として，
馬ら\cite{ma2017}は図\ref{fig:mamodai}のように直線の道路で走行している車両群の1台が急減速する状況で
車車間通信を利用し2台先の車両との速度差を考慮するように拡張した
ACC (Adaptive Cruising Control) モデル\cite{chin2015model}
を用いることで，安全率と交通流量の組合せ最適化を行っている．
しかし，馬らの状況設定では車車間通信の使用時と未使用時の安全率と交通流量に有意な差がないことが確認された．
本研究では，直線の道路ではなく，見通しの悪い交差点で車車間通信の使用時と未使用時の交通流を比較し，
車車間通信の要否を検証する．

車車間通信を用いた交通流の改善に関する研究として，
Zhaoら\cite{zhao2017extended}は交差点環境下で
直交する車両との回避を考慮した車両制御則を提案している（図\ref{fig:2cs}）．
Zhaoらの手法では，車車間通信を利用し直交する車両が交差点に到達する時刻を予測し，
交差点内滞在時刻の重複を回避するための
加速や減速を行うように拡張したFVAD（Full Velocity and Acceleration Diffference）
モデル\cite{jiang2001full}を用いることで，交通流の改善を行っている．
Zhaoらの状況設定では車車間通信の使用によって交通流が改善されたが,
通信条件が未定義であった．また交通流の改善に重点を置いていたため，衝突が存在した．
通信可能距離や通信間隔などの通信条件によっては一概に
車車間通信の使用によって交通流が改善されるとは限らない．
よって本研究では，通信条件のうち，通信可能距離や通信間隔の要素を車両制御則に反映させ，
各通信条件時の交通流を検証する．

\begin{figure}[H]
 \begin{minipage}[b]{0.55\hsize} 
   \begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{fig/chapter1/modai.eps}
   \end{center}   
   \caption{馬らの状況設定\cite{ma2017}}
   \label{fig:mamodai}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.44\hsize}
   \begin{center}
    \includegraphics[width=3.3cm]{fig/chapter1/2cs.eps}
   \end{center}   
   \caption{Zhaoらの状況設定\cite{zhao2017extended}}
   \label{fig:2cs}
 \end{minipage}   
\end{figure} 
%newpage

\section{研究目的}
事故の防止に関する観点から，見通しの悪い交差点での直交車両を回避可能な車車間通信を用いた
自律車両の制御則が必要である．
また交通流の改善の観点から，車車間通信の有無時の交通流量を比較し，車車間通信要否の検証が必要である．
したがって本研究では，見通しの悪い交差点環境下で，
車車間通信とセンサから得られる情報を用いた直交車両との衝突回避を行う車両制御即を提案し，
制御則の事故の防止に対する有効性と車車間通信の交通流の改善に対する有効性をシミュレータを作成し検証する．
また通信条件の内の最適な通信可能距離や通信間隔についても交通流量を指標にして検証する．
%\newpage % 改ページ
%\section{本論文の構成}
%\noindent 本章では本研究の背景や従来研究, 目的について述べた. 
%
%\noindent{第2章では本研究の問題設定を説明する.} 
%
%\noindent{第3章では自律車両及び通常車両の車両制御モデルについて述べる. }
%
%\noindent{第4章では先行研究の問題点と改善案について述べる. }
%
%\noindent{第5章では実験について述べる. }
%
%\noindent{第6章で本研究の結論と今後の課題について述べる.} 